\documentclass[paper=a4, fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xspace}
\usepackage{relsize}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  commentstyle=\color{webgreen}\ttfamily,
  numbers=left,
  numberstyle=\ttfamily\scriptsize,
  numbersep=8pt,
  showstringspaces=false,
  breaklines=true,
  frame=tb,
  framerule=\heavyrulewidth, % defined in the booktabs package
  belowcaptionskip=.75\baselineskip
}

\newcommand{\clrs}{\textsmaller{CLRS}\xspace}

\title{Ugeopgave 1}
\author{Mathias Bramming \and Philip Meulengracht \and Rasmus Borgsmidt}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section*{Task 1}
I denne opgave bedes vi benytte mestermetoden ({\em master method}) til at
angive øvre og nedre grænser for $p(n)$ i hvert af de følgende tilfælde.

\subsection*{$p(n)=8p(n/2)+n^2$}

Vi ser, at $T(n)=aT(n/b)+f(n)=8p(n/2)+n^2$, hvor $a=8, b=2, f(n)=n^2$. Da vi
har $f(n)=n^2=O(n^{\log_b a-\epsilon})=O(n^{\log_2(8)-\epsilon})=O(n^2)$, hvor
$\epsilon=1$, er $T(n)$ ifølge mestermetoden asymptotisk begrænset med:
\[
T(n)=\Theta(n^{\log_b a})=\Theta(n^3).
\]

\subsection*{$p(n)=8p(n/4)+n^3$}

Vi ser, at $T(n)=aT(n/b)+f(n)=8p(n/4)+n^3$, hvor $a=8, b=4, f(n)=n^3$. Da vi har
$f(n)=n^3=\Omega(n^{\log_b
  a+\epsilon})=\Omega(n^{\log_4(8)+\epsilon})=\Omega(n^3)$, hvor $\epsilon=3/2$,
og da $af(n/b)=n^3/8\leq cf(n)=n^3/2$, hvor $c=1/2, n\geq 0$, er $T(n)$ ifølge
mestermetoden asymptotisk begrænset med:
\[
T(n)=\Theta(f(n))=\Theta(n^3).
\]

\subsection*{$p(n)=10p(n/9)+n\log_2 n$}

Ikke udført.

\section*{Task 2}

I denne opgave bedes vi benytte indsætningsmetoden ({\em substitution method})
til at angive øvre og nedre grænser for $p(n)$ i hvert af de følgende tilfælde.

\subsection*{$p(n)=p(n/2)+p(n/3)+n$}

Rekursionsligningen for $p(n)$ ligner meget (4.19) fra \clrs, så vi starter
med følgende gæt:
\[
p(n)=\Theta(n\lg n)
\]
Vi ved fra opgaveteksten, at $p(1)=1$ og $p(2)=2$, så vi ser på tilfældet $n\geq
3$.

For den øvre grænse $p(n)=O(n\lg n)$ skal vi vise, at $p(n)\leq cn\lg n$ for en
konstant $c>0$ efter eget valg. Dette gøres ved induktion over $n$ , hvor alle
$n$ rundes ned til nærmeste heltal.

Vi vælger basistilfælde $p(3)=p(1)+p(1)+3 = 5$ og $p(4)=p(2)+p(1)+4=7$. Med valg
af f.eks.\ $c\geq 2$ opfyldes $p(n)\leq cn\lg n$ for $n\in\{3,4\}$.

Vi antager herefter, at $p(m)\leq cm\lg m$ for alle $3\leq m<n$; herunder
specielt $p(\lfloor n/2\rfloor)\leq c\lfloor n/2\rfloor\lg \lfloor n/2\rfloor$
og $p(\lfloor n/3\rfloor)\leq c\lfloor n/3\rfloor\lg \lfloor n/3\rfloor$.

Induktionsskridtet vises således:
\begin{align*}
p(n) &= p(\lfloor n/2\rfloor)+p(\lfloor n/3\rfloor)+n \\
     &\leq c\lfloor n/2\rfloor\lg \lfloor n/2\rfloor + c\lfloor n/3\rfloor\lg
     \lfloor n/3\rfloor + n \\
     &\leq c(n/2)\lg(n/2) + c(n/3)\lg(n/3) + n \\
     &= c(n/2)\lg n - c(n/2)\lg 2 + c(n/3)\lg n - c(n/3)\lg 3 + n \\
     &= (5/6)cn\lg n - cn(1/2 + \lg(3)/3) + n \\
     &\leq (5/6)cn\lg n - cn + n \\
     &\leq cn\lg n
\end{align*}

For den nedre grænse $p(n)=\Omega(n\lg n)$ skal vi vise, at $0\leq cn\lg n\leq p(n)$
for en konstant $c>0$ efter eget valg. Dette gøres ved induktion over $n$, hvor
alle $n$ rundes op til nærmeste heltal.

Vi vælger igen samme basistilfælde. Med valg af f.eks.\ $c=1$ opfyldes
$0\leq cn\lg n\leq p(n)$ for $n\in\{3,4\}$.

Vi antager herefter, at $0\leq cm\lg m\leq p(m)$ for alle $3\leq m<n$; herunder
specielt $0\leq c\lceil n/2\rceil\lg \lceil n/2\rceil\leq p(\lceil
n/2\rceil)$ og $0\leq c\lceil n/3\rceil\lg \lceil n/3\rceil\leq p(\lceil
n/3\rceil)$.

Induktionsskridtet vises således:
\begin{align*}
p(n) &= p(\lceil n/2\rceil)+p(\lceil n/3\rceil)+n \\
     &\geq c\lceil n/2\rceil\lg \lceil n/2\rceil + c\lceil n/3\rceil\lg
     \lceil n/3\rceil + n \\
     &\geq c(n/2)\lg(n/2) + c(n/3)\lg(n/3) + n \\
     &= c(n/2)\lg n - c(n/2)\lg 2 + c(n/3)\lg n - c(n/3)\lg 3 + n \\
     &= (5/6)cn\lg n - cn(1/2 + \lg(3)/3) + n \\
     &\geq (5/6)cn\lg n,\quad c < 1/2 + \lg(3)/3 = 1.0283 \\
     &= c'n\lg n,\quad\qquad c' < (5/6)\cdot 1.0283 = 0.8569 \\
\end{align*}

Så ved at vælge f.eks.\ $c=5/6$ opnås det ønskede resultat.

\subsection*{$p(n)=\sqrt{n}+p(\sqrt{n})+\sqrt{n}$}

Ikke udført.

\subsection*{$p(n)=2p(n-2)+n$}

Ikke udført.

\section*{Task 3}

We assume zero-based indexing in the following pseudo-code.

\begin{lstlisting}
INTROSORT(A)
  INTROSORTLOOP(A, 0, A.length, 2*lg(A.length), 16)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
INTROSORTLOOP(A, p, r, maxdepth, threshold)
  if (r - p) < threshold then
    return INSERTIONSORT(A, p, r)
  if maxdepth == 0 then
    return HEAPSORT(A, p, r)
  maxdepth = maxdepth - 1
  pivot = MEDIAN(A, p, (p + r) / 2, r)
  pi = PARTITION(A, p, r, pivot)
  INTROSORTLOOP(A, p, pi-1, maxdepth, threshold)
  INTROSORTLOOP(A, pi+1, r, maxdepth, threshold)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
MEDIAN(A, p, q, r)
  if A[q] < A[p] then
    if A[r] < A[q] then
      return A[q]
    else
      if A[r] < A[p] then
        return A[r]
      else 
        return A[p]
  else
    if A[r] < A[q] then
      if A[r] < A[p] then
        return A[p]
      else
        return A[r]
    else
      return A[q]
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
PARTITION(A, p, r, pivot)
  i = p
  exchange A[r] with A[pivot]
  for p upto r
    if A[p] <= A[r] then
      exhange A[i] with A[p]
      i = i + 1
    p = p + 1
  return i - 1
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
INSERTIONSORT(A, p, r)
  for j = p + 1 to r
    key  = A[j]
    //insert A[j] into the sorted sequence A[0 .. j -1]
    i = j - 1
    while i >= 0 and A[i] > key
      A[i + 1] = A[i]
      i = i - 1
    A[i + 1] = key
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
HEAPSORT(A, p, r)
  BUILD-MAX-HEAP(A)
  for r downto p
    exchange A[p] with A[i]
    p = p - 1
    MAX-HEAPIFY(A, p, r)
\end{lstlisting}

\section*{Task 4}

Introsort starts out as a regular quicksort, and if things go well switches to
insertion sort when the remaining input is small and nearly sorted (a property
of quicksort). If the data is distributed in a way that yields an excessive
number of splits in the quicksort stage, the algorithm switches to heap sort
with a worst-case running time of $n\log n$.

Because the algorithm switches to heap sort after no more than a constant factor
of $\log n$ extraneous recursions, the combined worst-case running time is the
same as that of heap sort, $n\log n$.

\section*{Task 5}

Heap sort works in-place, whereas for instance merge sort uses $n$ additional
slots in the worst case (\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Sorting_algorithm}).

\section*{Task 6}

In the case that the array is sorted, only $n-1$ comparisons have to be made,
which gives insertion sort a best-case runtime of $O(n)$. Both the average and
worst case of insertion sort are $O(n^2)$, but one of insertion-sorts properties
is that it's adaptive, and thus performs significantly faster on already sorted
input. Since introsort only switches to insertion sort when a certain level of
deepness is reached, those cases can be avoided. Insertion sort works with low
overhead, and is exceptional at sorting very small lists or nearly sorted lists.

\end{document}
